---
title: "やがて恭己になる"
---

## やがて恭己になる {#bloom-into-yasuko}

前回、杉本恭己を取り上げた際、彼女は松岡女子高等学校を卒業し、留学のために日本を離れた所であ&#x2060;った。それで彼女の出演パ&#x2060;ートは終わ&#x2060;ったかと思われたが、しかし、英語版第三巻および四巻で再登場を見せる。大学生にな&#x2060;った彼女は、長い髪とおし&#x2060;ゃれな服装で、まるで別人のように見える―「なんだかと&#x2060;ってもエレガント」にな&#x2060;っていたのだ（『青い花』(8) p. 60 / *SBF*, 4:240）&#x2060;[^05-04-01]。
{:first}

[^05-04-01]: あきらが、夢の中でイギリスの恭己との再会を果たした際、恭己は松岡時代と同じ制服姿で現れている。これは、かつての恭己と今現在の恭己との対比を強調しているといえよう（『青い花』(8) p. 44 / *SBF*, 4:224）。

これは、恭己が自分の「男性的な側面」を抑え込み、新たに獲得した女性性の中で、一般的な異性愛規範に適合しようとした結果であると見る向きもあるだろう。しかし、これは誤&#x2060;った読み方ではないかと私は思う。恭己自身が（内心のモノロ&#x2060;ーグで）説明していたように、過去の「王子様」的な振る舞いは演技であり、人々の期待に応えるため、そして姉の和佐の「ざ&#x2060;っくりとした性格」を真似るために試みた芝居であ&#x2060;ったように思えるのだ（『青い花』(3) pp. 110-2 / *SBF*, 2:110-12）。

各務先生と和佐の結婚、『嵐が丘』上演後の各務先生との再会による恭己の感情の崩壊、そしてふみとの別れによ&#x2060;って、恭己の王子役を演じる試みは欺瞞であることが露呈したわけである。そうすると、こう問いたくなるかもしれない：恭己が「女の子の王子様」でないとしたら、彼女は一体何なのであろうか？

答は単純である：それは、自分に合わない役を演じる苦労がなくな&#x2060;ったことで、より自分の肌に馴染み、本当の自分を表現できるようにな&#x2060;った、一人の人間、というものだ。和佐の結婚式に着てい&#x2060;った男物のシ&#x2060;ャツ、ネクタイ、ズボンなど、どう見ても高校生の「男役」にしか見えない服装よりも、新しい服装の方が遥かにず&#x2060;っと心地良さそうに見える（『青い花』(3) pp. 72--3 / *SBF*, 2:72--73 ）。また、恭己は自分自身や過去の失敗を笑い飛ばすことができるようになり、史穂に「学校の先生だけは好きにな&#x2060;っち&#x2060;ゃだめよ」と冗談めかして言う（(8) p. 155 / 4:335）。そして、川崎と一緒に、和佐と赤ん坊のためのプレゼントを買いに出かけるなど、イギリスでの生活に幸せを感じているように思われる（(7) pp. 20--1 / 4:22--23）。

恭己の成熟は、藤が谷のイギリス修学旅行で、あきらが恭己と川崎を訪ねた際の、あきらとのやり取りに最もは&#x2060;っきりと表れている。恭己は、ふみと別れた後、各務先生への恋心とふみに対する自分の振る舞いについて、あきらに打ち明けている（『青い花』(2) pp. 151--3 / *SBF*, 1:347--49）。恭己は、あきらがふみとの関係について悩んでいることを聞き、優しい言葉をかけて安心させ、恩返しをするのであ&#x2060;った（(8) pp. 72-4, (8) pp. 86--7 / 4:252--54, 4:266--67）。

恭己がふみに対して「悪い先輩」であ&#x2060;ったとすれば、あきらとの関係においては「良い先輩」と呼ぶことができるであろう。しかし、この二人の関係を「先輩／後輩」という枠でくくることは、私には不要に思えてならない。恭己とあきらは、過去の会話でも、今現在の会話でも、対等な立場で、社会的な慣習に囚われずに本音で語り合&#x2060;っているように見えるのだ。

もう一つ、「新しい恭己」について投げる価値のありそうな質問がある。ふみが恭己を訪ねてきたときの姿子の失礼な質問（『青い花』(2) p. 113 / *SBF*, 1:309）に倣&#x2060;って言えば：恭己はレズビアンなのか？それともバイセクシ&#x2060;ャルなのか？

志村は（極めて意図的に、だと思うのだが）この問いかけに答えずにいる。確かに、恭己のかつての学友たちは、『嵐が丘』のヒ&#x2060;ースクリフとキ&#x2060;ャサリンを演じ、今はイギリスでル&#x2060;ームメイトにな&#x2060;っている、現実の恭己と川崎も実際にカ&#x2060;ップルになることを期待している。例えばそう、二人の関係を囃し立てる新聞記事や、京子の恭己に対するコメント（『青い花』(3) p. 143, (6) p. 8 / *SBF*, 2:143, 3:188）などを参照されたい。

『青い花』の読者がそう考えたとしても、おかしいことではないであろう。しかし、志村は、川崎にイギリス人のボ&#x2060;ーイフレンドがいることを示し、その期待を裏切るのだ―現在、虫垂炎の川崎の世話に付き&#x2060;っ切りにな&#x2060;っているボ&#x2060;ーイフレンドである（『青い花』(8) p. 156, (8) p. 158 / *SBF*, 4:336, 4:338）。

では、恭己はどこへ向かうのであろうか？恭己は、人が羨む立場にある：聡明で、魅力的で、裕福で、その上今では成熟性も身につけている。恭己の両親は、姉たちに特定の人生の選択を強いるようなことはしなか&#x2060;ったようだ。末&#x2060;っ子であることを鑑みれば、恭己の場合はなおさらであろう。恭己が閉じ込められていた箱は、彼女自身が作り上げたものだ&#x2060;った。その制限から抜け出した今、彼女は自由に自分らしく生きていくことができるのだ。
